**癸烷**是[化学式为CH](../Page/化学式.md "wikilink")<sub>3</sub>(CH<sub>2</sub>)<sub>8</sub>CH<sub>3</sub>的[烷烃](../Page/烷烃.md "wikilink")，有75个[异构体](../Page/异构体.md "wikilink")，\[1\]
全都是可燃液体。癸烷是[汽油的组分之一](../Page/汽油.md "wikilink")。与其他烷烃类似，癸烷是非[极性分子](../Page/极性.md "wikilink")，不易溶于水之类的极性[溶剂中](../Page/溶剂.md "wikilink")。

## 反应

癸烷具有烷烃的通性，可发生燃烧反应，氧气充足时生成[二氧化碳和](../Page/二氧化碳.md "wikilink")[水](../Page/水分子.md "wikilink")。

  -
    2[C](../Page/碳.md "wikilink")<sub>10</sub>[H](../Page/氢.md "wikilink")<sub>22</sub>
    + 31[O<sub>2</sub>](../Page/氧.md "wikilink") →
    20[CO<sub>2</sub>](../Page/二氧化碳.md "wikilink") +
    22[H<sub>2</sub>O](../Page/水分子.md "wikilink")

氧气不充足时则会生成[一氧化碳](../Page/一氧化碳.md "wikilink")：

  -
    2C<sub>10</sub>H<sub>22</sub> + 21O<sub>2</sub> →
    20[CO](../Page/一氧化碳.md "wikilink") + 22H<sub>2</sub>O

## 参见

  - [烷烃](../Page/烷烃.md "wikilink")

## 参考资料

<references/>

## 外部链接

  - [癸烷MSDS资料](http://physchem.ox.ac.uk/MSDS/DE/decane.html)
  - [CHEMINFO-癸烷](http://www.intox.org/databank/documents/chemical/decane/cie252.htm)

[10](../Category/烷烃.md "wikilink")

1.  [癸烷的75个异构体](http://www.3rd1000.com/chem301/decane.htm)